<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE track PUBLIC "-//University of Marne-la-Vallee//cahier des modules//EN" "https://ei2000.univ-mlv.fr/MLV/CM/cdm3.dtd" >
<track xmlns="http://www.umlv.fr/2005/cdm" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	name="IMAC" RF="Mathieu Constant"
	fullname="Image, Multimédia, Audiovisuel et Communication"
	email="Mathieu.Constant@u-pem.fr">
	<year number="2" RA="Vincent Nozick" email="??">
		


		<semester  number="1" APO="">


	

			<ue name="Informatique 2" ects="7" acronym="" APO="">
				<course-part name="Programmation Objet 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<!-- C++ -->		
					<volume course="12" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Une bonne connaissance du langage C et de l’algorithmique (i.e. cours Programmation et Algorithmique 1 et 2 d'IMAC 1).</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="true" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Giovanni Chierchia" email="" />
						<teacher name="Giovanni Chierchia" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Chaohui Wang" role="td" email="" civilite="Mr" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre la programmation objet sous les multiples paradigmes offerts par le langage C++.</objective>
						<skill>Apprendre le langage C++</skill>
						<skill> Maitriser les paradigmes offerts par le langage C++, comme la programmation procédurale, la programmation orientée objet, et la programmation générique</skill>
						<skill>Comprendre le mécanisme des exceptions</skill>
						<skill>Savoir utiliser la Standard Template Library</skill>
                                        	<plan>

							<part> Programmation procédurale<part>variables, pointeurs et références</part><part>allocation de mémoire</part><part>fonctions</part></part>
							<part>Programmation orientée objet<part>classes</part><part>héritage</part><part>polymorphisme</part></part>
							<part>Programmation générique<part>patrons</part><part>polymorphisme statique</part></part>
							<part>Gestion des erreurs<part>exceptions</part><part>robustesse aux exceptions</part><part>idiome RAII</part></part>
							<part>Bibliothèque standard du C++<part>chaines de caractères</part><part>système d’entrée-sortie</part><part>support aux threads</part><part>standard template library</part></part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry>http://www.cplusplus.com/reference/</entry>	
						<entry>S. Lippman, J. Lajoie, B. E. Moo. C++ Primer, 5th edition, Addison Wesley, 2012</entry>
						<entry>B. Eckel. Thinking in C++, 2nd Edition, Prentice Hall, 2000</entry>	
						<entry> A. Alexandrescu. Modern C++ design, Addison Wesley, 2001</entry>			
					</bibliography>
				</course-part>

<!--
<course-part name="" coefficient="" acronym="" APO="">
		
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="" email="" />
						<teacher name="" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective></objective>
						<skill></skill>
						<skill></skill>
                                        	<plan>
							<part></part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry></entry>				
					</bibliography>
					 
				</course-part>						

-->

<!--

Contenu



Bibliographie
UML 2 et les design patterns Craig Larman
Design patterns. Catalogue des modèles de conception réutilisables Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson et John Vlissides
-->

				<course-part name="Architecture logicielle" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="24" td="0" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Connaissances informatique </prerequisite>
						<prerequisite>l'algorithmique simple </prerequisite>
						<prerequisite>un ou plusieurs langages de programmation non objets (type C ou PHP) </prerequisite>
						<prerequisite> réalisation de quelques projets afin de pouvoir comprendre les problèmatiques de réutilisabilité ou d'évolution des logiciels.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Sylvain Cherrier" email="" />
						<teacher name="Sylvain Cherrier" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Présentation des notions spécifiques associées à la programmation objet</objective>
<objective>Illustration des concepts principaux en dehors des contraintes liées à la syntaxe des langages (même si le cours les illustre à l'aide d'exemples en Java, en C++, en Ruby ou en PHP objet)</objective>
<objective>Acquisition d'UML afin de comprendre ses apports en termes d'échanges avec des partenaires ou pour définir ses propres besoins.</objective>
<objective>Introduction aux Design pattern de type GRASP ou Gang of Four.  L'étude de ces Design Pattern illustre l'expressivité d'UML, les problèmes résolus grâce à l'approche Objet, et donne aux étudiants des structures applicative à même de résoudre leurs problèmes d'architecture.</objective>
						<skill>Savoir exposer une solution logicielle selon le formalisme UML.</skill>
						<skill>Ne pas avoir à découvrir les notions de la programmation objet au moment de l'apprentissage d'un langage objet (s'être débarrassé de la notion afin de se concentrer sur la syntaxe)</skill>
						<skill>Comprendre et utiliser des solutions génériques telles que celles proposées par les Design Pattern.</skill>

                                        	<plan>
							<part>Programmation Objet:<part>classe / instance</part><part>héritage et polymorphisme</part><part>Classes abstraites, finales, et Interfaces</part><part>methodes et attributs, visibilité</part><part>méthodes et attributs statiques</part></part>
<part>UML:<part>Cas d'utilisation</part><part>Diagramme de classes, diagramme d'objets</part><part>Diagramme de séquence système</part></part>
<part>Design Pattern:<part>GRASP :responsabilité, créateur, expert, forte cohésion, faible couplage</part><part>Gang of Four: Itérator, Décorateur, Stratégie,Factory, Singleton,Composite </part></part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry>UML 2 et les design patterns Craig Larman</entry>
						<entry>Design patterns. Catalogue des modèles de conception réutilisables Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson et John Vlissides</entry>					
					</bibliography>

				</course-part>
				<course-part name="Synthèse d'image 2" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="12" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Capacité de programmation en C/C++ ainsi que la connaissance de gestionnaire d'IHM (type SDL) pour les TD. Connaissances générales en rendu d'images de synthèse et en modélisation 3D. </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Venceslas Biri" email="" />
						<teacher name="Venceslas Biri" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Laurent Noël" role="td" email="" civilite="Mr" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>L'objectif de ce cours est d'approfondir la connaissances et la maîtrise des techniques de rendu d'images. Le cours s'articule autour d'un cours magistral qui détaille le pipeline graphique d'OpenGL et, ensuite, présente des techniques plus avancées en terme d'ombrage et d'illumination globale. Les travaux dirigés se focalise sur l'apprentissage informatique d'OpenGL et du pipeline graphique en général.</objective>

						<skill>Connaître en profondeur le pipeline graphique (rasterisation), et plus particulièrement celui d'OpenGL dans sa version « moderne ».</skill>
						<skill>Afficher, grâce à OpenGL, des modèles 3D complexes et assurer la navigation autour de ces modèles.</skill>
						<skill>Maîtriser les repères locaux objet, monde et caméra.</skill>
						<skill>Programmer des shaders d'apparence simple sur les modèles 3D.</skill>
						<skill>Animer des modèles simples.</skill>
						<skill>Assurer le texturing des modèles 3D.</skill>
						<skill>Connaître les techniques classiques d'ombrage.</skill>
						<skill>Être sensibilisé aux techniques générales d'illumination globales.</skill>
                                        	<plan>

							<part>Le cours magistral classique détaille dans un premier temps l'ensemble du pipeline graphique OpenGL depuis l'import et la transmission des données entre CPU &amp; GPU, la programmation des shaders, l'étape de rasterisation, l'intégration finale dans l'image. Pour ce faire, nous nous appuierons essentiellement sur l'OpenGL moderne (version 3.3 &amp; +). Ensuite le cours aborde les algorithmes classiques d'ombrage : shadow mapping &amp; shadow volume, et comment ils s'appliquent au pipeline graphique. Le cours se termine par un aperçu des algorithmes les plus important de l'illumination globale : VPL, path tracing et leurs extensions.</part>
							<part>Les travaux dirigés permettent de développer une bonne maîtrise de la programmation du OpenGL moderne et aborde successivement la transmission des données, le placement des objets, les premiers shaders et enfin le texturing.</part>

						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry>Ray Tracing from the Ground Up</entry>
						<entry>OpenGL SuperBible: Comprehensive Tutorial and Reference</entry>				
					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>
			<ue name="Sciences de l'ingénieur 2" ects="8" acronym="" APO="">
				<course-part name="Mathématiques 3" coefficient="3" acronym="" APO="">		
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> Connaissances mathématiques: les bases de l'algèbre linéraire, les bases en analyse</prerequisite>
						<prerequisite>Connaissances informatiques: les bases de la programmation C/C++</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Vincent Nozick" email="" />
						<teacher name="Vincent Nozick" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Vincent Nozick" role="td" email="" civilite="Mr" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Démistifier les calculs numérriques sur cpu / gpu.</objective>
						<objective>Apréhender la gestion des calculs mathématiques sur ordinateur et faire la différence avec les mathématiques traditionnelles.</objective>
						<objective>Acquérir de bonnes connaissances dans le domaine de la géométrie appliquée au jeu vidéo.</objective>
						<objective>Acquérir de bonnes connaissances dans le domaine de la géométrie appliquée à la vision par ordinateur.</objective>
						<skill>Savoir porter un problème mathématique classique dans sa version numérique.</skill>
						<skill>Avoir une culture des outils de bases en calcul numérique.</skill>
						<skill>Etre à l'aise en géométrie projective.</skill>

                                        	<plan>
<part>Analyse numérique :<part>notation en virgule flottante</part><part>intégration / dérivation / équations différentielles</part><part>polynômes</part><part>interpolation</part><part>générateurs de nombres aléatoires</part></part>
							<part>Algèbre linéaire:<part>matrices et vecteurs</part><part>systèmes linéraires et inversion de matrices</part><part>vecteurs propres et valeurs propres</part><part>systèmes non linéaires</part></part>
							<part>Géométrie:<part>géométrie projective</part><part>matrices de transformation : vision par ordinateur</part><part>matrices de transformation : OpenGL</part><part>algèbre géométrique</part></part>

						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
								
					</bibliography>
				</course-part>


				<course-part name="Physique et signal 1" coefficient="3" acronym="" APO="">	
					<!-- Physique du son et acoustique -->
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Culture scientifique de base (notion de force, de vitesse, ondes mécaniques…)</prerequisite>
						<prerequisite>Mathématiques appliquées aux sciences</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Olivier Calvet" email="" />
						<teacher name="Olivier Calvet" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Valérie Malavergne" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Donner une culture scientifique autour du son dans le but de pouvoir agir sur les productions avec cohérence. Le cours aborde non seulement les propriétés physiques du son de l’émission à la réception en passant par la propagation en champ libre et en salle, mais aussi les aspects perceptifs (fonctionnement physiologique et psychoacoustique de l’oreille, évaluation des caractéristiques physiques en fonction de la sensation sonore recherchée).</objective>

						<skill>Etre capable d’identifier les causes physiques en relation avec une production sonore</skill>
						<skill>Etre capable de mettre en place une stratégie pour concevoir un environnement sonore cohérent par rapport à une création envisagée</skill>
                                        	<plan>

							<part>Modélisation du son:
								<part>Les différentes définitions du son (événement sonore  - signal sonore, chaîne mécanique du son)</part>
								<part>Caractérisation du signal sonore (intensité sonore, fréquence-hauteur, spectre de fréquences, niveaux sonores)</part>
								<part>Fonctionnement de l’oreille (Description physiologique, discrimination des caractéristiques sonores, courbes isosoniques, effet de masque, localisation dans l’espace)</part>
								<part>Les différents modèles sonores du son (son pur, son harmonique, inharmonique, bruité)</part>
								<part>Résonances – le modèle oscillateur harmonique</part>
								<part>Fonctionnement des sources acoustiques (les cordes, les tuyaux, les percussions…)</part>
							</part>
							<part>Propagation du son dans l’espace:
								<part>Propagation de l’onde sonore dans le milieu environnant (pression acoustique, puissance acoustique de la source, intensité sonore, relations entre niveaux sonores)</part>
								<part>Introduction à l’acoustique des salles (temps de réverbération dans l’hypothèse de Sabine, Niveaux sonores en salle, aspects perceptifs)</part>
								<part>Techniques du son (Microphones, Hauts-parleurs, techniques audio-numériques)</part>
							</part>
							
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>

						<entry>« Le son musical » - John Pierce (édition BELIN – Pour la science) : D’un abord aisé, l’ouvrage brosse les bases de la physique du son et donne un aperçu historique de la relation entre l’acoustique et le développement musical.</entry>	
						<entry>« Acoustique appliquée aux techniques du son » - Olivier Calvet (éditions Casteilla) : Cours / Exercices pour approfondir les connaissances dans ce domaine. Incontournable évidemment ! </entry>
						<entry>« Le livre des techniques du son » - 3 Tomes - Collectif sous la direction de Denis Mercier (Edition Eyrolles) : Ensemble d’articles plus ou moins approfondis sur l’ensemble des domaines du son (des bases à l’exploitation en passant par le matériel). Très complet et très connu dans le domaine professionnel même si l’ensemble manque de cohésion. </entry>
					</bibliography>
					
				</course-part>


				<course-part name="Traitement du signal 2" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Avoir suivi le cours de Traitement du SIgnal 1 en IMAC 1</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="true" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="??" email="" />
						<teacher name="??" role="cours" email="" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Ce cours présente les outils du filtrage numérique dans un contexte d'application au traitement du son.</objective>
						

		<skill>Etre capable d'implanter un synthétiseur numérique</skill>
		<skill>Etre capable de mettre en œuvre un algorithme de transformée de Fourier discrète</skill>
		<skill>Savoir maitriser la notion d'analyse temps-fréquence</skill>
		<skill>Etre capable de mettre en œuvre des filtres numériques pour le traitement de signaux sonores</skill>		
						<plan>
							<part>Le
cours démarre par un rapide tour d'horizon historique des différentes gammes proposées en occident
depuis Pythagore afin d'illustrer la notion de hauteur de son. Les notions de signal harmonique et de
décomposition en séries de Fourier sont ensuite abordées via l'expérience de la corde vibrante, puis la
généralisation à la transformée de Fourier. Le problème de l'échantillonnage en temps et fréquence est
enfin traité. La seconde partie du cours touche à l'étude des systèmes. La description des systèmes
numériques à l'aide des équations aux différences et de la transformée en Z est abordée. Le cours se
conclut par l'étude de filtres numériques avec des illustrations empruntées au domaine du traitement du
son.</part>
	<part>Les notions abordées en cours magistral sont mises en application dans le cadre de quatre projets réalisés
sous Scilab. L'objectif du premier projet est d'implanter un synthétiseur numérique intégrant différentes
gammes ainsi que la gestion des harmoniques et de l'attaque des sons. Il se conclut par la synthèse d'un
extrait d'une œuvre polyphonique. Le second projet propose de mettre en œuvre un algorithme de
transformée de Fourier discrète pour l'analyse fréquentielle des enregistrements d'une même note jouée :
piano, violon corde à vide et violon avec vibrato. Dans le troisième projet il est demandé aux étudiants de
réaliser la segmentation d'un signal de parole en introduisant la notion d'analyse temps-fréquence. Un suivi
du pitch du signal de parole par auto-corrélation est aussi réalisé. Le dernier projet propose la mise en
œuvre de filtres numériques pour le traitement de signaux sonores issus de disque 33 tours : filtre dit « anti
RIAA » permettant l'égalisation des hautes fréquences et filtre interpolateur de redressement du signal émis
par un disque 33 tours joué en 45 tours.
</part>
	
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>
			<ue name="Audiovisuel et Multimedia 3" ects="7" acronym="" APO="">
﻿				<course-part name="Audiovisuel 2" coefficient="3" acronym="" APO="">
        
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Initiation à l’écriture scénaristique et au maniement du matériel cinématographique (caméra, enregistrement, etc.). (Enseigné en IMAC1)</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="true" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Franck Charpentier" email="frankcharp@yahoo.fr" />
						<teacher name="Franck Charpentier" role="cours" email="frankcharp@yahoo.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>En un temps assez court (6 séances de 4h) et en sous-groupe de 4 à 5 étudiants : écrire, tourner, monter, donc réaliser de A à Z un film d’environ 10 minutes de manière semi-professionnelle (utilisable comme carte de visite, etc.).</objective>
						
						<skill>Scénarisation poussée, dramatisation aboutie, découpage-montage rythmé, en vue d’un produit fini évalué et noté à la fois globalement comme sous tous ses paramètres.</skill>
						
						<plan>
							<part>Synopsis, scénario, découpage, montage, film (environ 4 à 5 projets par TP soit une dizaine en tout)</part>
	
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
					</bibliography>
				</course-part>
				
				<course-part name="Culture artistique" coefficient="2" acronym="" APO="">
				<!--Culture artistique = Histoire et sociologie des médias-->
					<volume course="24" td="0" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Néant sauf curiosité et attention à un cours assez dense.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Frédéric Rolland" email="f.rolland@numericable.fr" />
						<teacher name="Frédéric Rolland" role="cours" email="f.rolland@numericable.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Travailler, à partir des deux grands sens du mot « média » (c’est-à-dire comme « information » et en tant que « support ») pour réfléchir à l’interaction entre les acteurs sociaux (le public, les journalistes, les cinéastes, etc.) et le médium (cinéma, télévision, « print », radio, Internet, etc.).</objective>
						<objective>Choix du développement cours par une approche « historique »</objective>
						<objective>Il s'agit de mettre en perspective le monde médiatique actuel et ses nouvelles caractéristiques</objective>
						<objective>Exposer les étudiants à un certains nombre de problématiques et concepts comme l’ethnocentrisme, l'influence des médias, la question des niveaux de lecture dans le contexte de la convergence média</objective>
						
						<skill>Connaître un certain nombre de concepts généraux de la sociologie des médias et de la communication.</skill>
						<skill>Avoir des points de repères historiques concernant les médias.</skill>
						<skill>Pouvoir argumenter une « généalogie d'influences ».</skill>
						
						<plan>
							<part>1ère partie sur les concepts généraux et les théories de la sociologie ou de la communication avec de nombreux chiffres</part>
							<part>2ème partie sur l'histoire des médias dont celle de l'exploitation du cinéma, de la télévision, la presse et la radio.</part>
							<part>3ème partie sur le contexte culturel et social dont l'exemple de la genèse des films (et, en particulier, la question de l'autonomie de l’œuvre), la violence, la censure (dont jeu vidéo) ou le documentaire</part>
							<part>4ème partie en forme de conclusion sur le « cyberland » et Internet (dont réseaux sociaux ou notion de virtualité)</part>
	
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Bibliographie assez conséquente (dont Bourdieu, Delporte, Ethis, Maigret, Mattelart et Rieffel), mais également un corpus de films et d'émissions de télévision avec un total de 20 brefs extraits.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>


			<ue name="Culture et Entreprise 3" ects="8" acronym="" APO="">
				<course-part name="Anglais 3" coefficient="2" acronym="" APO="">		
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Niveau B1 au TOEIC </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="" email="" />						
						<teacher name="" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre l'anglais authentique, capacité et confiance à s'exprimer efficacement dans un contexte professionnel et social à l'écrit et à l'oral.</objective>
						<skill>Atteindre le niveau B2 du cadre européen de Référence en fin de 2ème année ainsi que le score d’au moins 785 à l’examen du TOEIC</skill>
                                        	<plan>
							<part>COMPREHENSION ORALE:
								<part>Le cours vise à développer le vocabulaire et sensibiliser les étudiants aux sons anglais en écoutant un anglais authentique avec des accents de tous les pays. Ainsi que de suivre des présentations en anglais  (extrait de « TED Talks »).</part>
								<part>Entraînement pour la partie compréhension orale du TOEIC.</part>
							</part>
							<part>EXPRESSION ORALE:
								<part>Discussions/débats/simulations/réunions autour des thèmes professionnels et généraux à l’aide d’articles de presse ou de documents d’actualité</part>
								<part>Préparation et réalisation de présentations.</part>
							</part>
							<part>COURS DE GRAMMAIRE ET VOCABULAIRE:
								<part>Apprentissage et assimilation des bases grammaticales et lexicales pour obtenir le niveau B2 au TOEIC en fin de 2ème année.</part>
								<part></part>
							</part>
							<part>COURS DE COMPREHENSION ET EXPRESSION ECRITE:
								<part>Apprendre à tirer les informations pertinentes d’un texte (emails, lettres, articles de presse, rapports, graphiques, tableaux, etc.)</part>
								<part>Apprendre à rédiger efficacement des emails, lettres, lettres de motivation, CVs, rapports, etc.</part>
							</part>

						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry>Complete Guide to the TOEIC; Bruce Roger, Ed. Thomson</entry>
						<entry>Longman Preparation Series for the New TOEIC Test, niv. Introductory Course, Intermediate Course, Advanced Course, Lin Longheed, ed. Pearson/Longman</entry>
						<entry>Business Grammar and Practice, Michael Duckwath, Ed. Oxford</entry>
						<entry>Testbuilder for the Toeic tests, Jessica Beck, Ed. Macmilan</entry>
						<entry>Guardian One Stop English</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
								<course-part name="Communication 3" coefficient="2" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="14" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Avoir suivi les cours de communication de 1ere année</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="false" tp="false" speech="true" report="true" />
					
					<who>
						<accountant name="Bernadette Guillemot" email="" />
						<teacher name="CAROUANA Laurent" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="DA COSTA Juliette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="DUTRONC Pascale" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GELLERT Ghislaine" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GUILLEMOT Bernadette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBERT Betty" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBILLON claire" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LLORENS florence" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="MOULU Régis" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="MYON Hubert" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="ORDONNEZ Eva" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="PACCOUD Béatrice" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre la gestion des relations humaines dans un groupe de travail. Prendre sa place dans une équipe.</objective>










						<skill>se familiariser avec les principes fondamentaux de la dynamique de groupe pour s’intégrer et se positionner dans une équipe de travail</skill>
						<skill>acquérir les outils de préparation et de conduite de réunion</skill>
						<skill>savoir argumenter et présenter un projet, savoir convaincre</skill>
						<skill>disposer de techniques de gestion de conflits</skill>
						
                                        	<plan>








							<part>gestion du stress (mécanismes, effets, leviers pour gérer)</part>
							<part>gestion des conflits (mécanismes et outils d’anticipation et de gestion)</part>
							<part>animation de réunion (préparation – conduite – compte-rendu)</part>
							<part>intégration dans un groupe – dynamique de groupe – caractéristiques du travail d’équipe</part>
							<part>argumentation et présentation de projet</part>
							<part>rédaction du rapport de stage et préparation présentation orale synthétique</part>
							
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>


						<entry>Management des organisations, André CAVAGNOL Pascal ROULLE, Collection business Gualino lextenso  éditions, 2009</entry>				
						<entry>Vers une écologie de l'esprit T1, Gregory BATESON, Points Essais, 1977</entry>	
						<entry>Manager dans la complexité, Dominique GENELOT 3ème édition, INSEP CONSULTING Editions, 2001</entry>	
						<entry>La 3ème dimension du management, Robert BLAKE et Jane S.MOUTON, Les éditions d'organisation, 1987</entry>	
						<entry>Communication des entreprises et des organisations - Psychologie, B.DOBIECKI – Enseignement supérieur tertiaire, ELLIPSES, 1996</entry>	
						<entry>Manager une équipe projet, Henri-Pierre MADERS, Editions d'organisation, 2003</entry>	
						<entry>Le manager au quotidien, Les 10 rôles du cadre, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 2006</entry>	
						<entry>Le management, voyage au centre des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1989</entry>	
						<entry>Structure dynamique des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1992</entry>	
						<entry>Interventions systémiques dans les organisations, Jean NIZET et Chantal HUYBRECHTS, De BOECK, 2004,</entry>	
						<entry>Théorie générale des systèmes, Ludwig Von BERTALANFFY, DUNOD, 1993</entry>	
						<entry>Les meilleures pratiques du management, Jean BRILMAN, Editions d'organisation, 2001</entry>	
						<entry>Le vademecum du manager, MMD, 2001</entry>	
						<entry> 80 hommes pour changer le monde, Sylvain DARNIL Mathieu LE ROUX, Poche, 2005</entry>	
						<entry>Changements, Paul WATZLAWIK, John WEAKLAND, Richard FISH, Points Essais</entry>	
						<entry>Projet personnel et professionnel, Vincent CHABAULT, Les carrés IUT, Galino Lextenso éditions</entry>	
						<entry>Sociologie des organisations, Philippe BERNOUX, Points Essais, 2004</entry>	
						<entry>Le management, Raymond-Alain THIETART, 11ème édition Que sais-je ?, PUF, 2008</entry>	
						<entry>Gérer le changement 101 trucs et conseils, Robert HELLER, Mango pratique, 1999</entry>	
						<entry>Le langage du changement, P.WATZLAWICK, 2004 41/103</entry>	
						<entry>Les gourous du management, Tony GRUNDY, Editions d’organisation, 2006</entry>	
						<entry>Le principe de PETER, L.J. PETER et R.HULL, Poche, 1970</entry>	
						<entry>La socio-dynamique : un art de gouverner, Jean-Christian FAUVET Xavier STEFANI, Editions d'organisation, 1983</entry>	
						<entry>Comportements organisationnels, Stephen ROBBINS, Timothy JUDGE, PEARSON Education, 2011</entry>	
					

					</bibliography>



				</course-part>		

				<course-part name="Economie" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="24" td="0" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun. </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="false" tp="true" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Thierry Grangette" email="" />
						<teacher name="Thierry Grangette" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Eric Cornillon" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>L’ingénieur est amené à chiffrer des coûts, qu’il s’agisse de coûts d’investissement ou de coûts d’exploitation. Dans ce contexte, il est important d’identifier tous les types de coûts et les traduire dans un modèle qui permette de les comptabiliser. Il faut également estimer ces coûts en utilisant le plus possible les données historiques disponibles dans l’entreprise, notamment à travers l’exploitation de la comptabilité ou du contrôle de gestion. Enfin, il faut restituer cette estimation dans un format qui permette d’analyser le chiffrage en vue d’une prise de décision.</objective>
						<skill>Connaître la nature et les types de coûts associés à l’exploitation d’un service ou d’un équipement</skill>
						<skill>Comprendre la différence entre la rentabilité et la variation de trésorerie d’une exploitation</skill>
						<skill>Savoir bâtir la structure de coût d’exploitation d’un équipement</skill>
                                        	<plan>

							<part>Comptabilité générale, comptabilité analytique</part>
							<part>Investissement, immobilisation, amortissement</part>
							<part>Rentabilité, trésorerie</part>
							<part>Coût direct/indirect</part>
							<part>Coût de fonctionnement/investissement, fixe/variable</part>
							<part>Structure de coûts classiques, coût marginal</part>
							<part>METHODE PEDAGOGIQUE : Pédagogie inductive : « les structures de couts par l'exemple» (16h)</part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>							
					</bibliography>
				</course-part>
				<course-part name="Management 1" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="??" email="" />
						<teacher name="??" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Le cours vise à dresser le portrait du chef de projet Internet et de voir à travers un enseignement théorique et pratique quelles sont ses attributions et compétences.</objective>
						<skill>Etre capable de concevoir un brief de conception</skill>
						<skill>Etre capable de dresser un cahier des charges</skill>
						<skill>Etre capable de concevoir l'arborescence d'un site web</skill>
						<skill>Etre capable de concevoir les gabarits fonctionnels des pages d'un site</skill>
                                        	<plan>
							<part>Durant ce cours les étudiants sont confrontés à l'état des technologies et leur impact sur la conception de
projet. Puis à travers l'étude de la concurrence et la prise en compte des besoins de l'internaute cible d'un
site Internet ils découvrent comment concevoir le brief de conception document préalable au cahier des
charges. L'ergonomie Web et ses règles sont aussi abordées pour que le projet de refonte qu'ils doivent réaliser puisse être le plus réussi possible. Ils doivent dresser un cahier des charges global (brief de conception, étude de la
concurrence, identification du public cible, arborescence du site refondu, audit du site existant, gabarits
fonctionnels des principales pages du site refondu) servant de support à une refonte d'un site Internet.</part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
								
					</bibliography>




				</course-part>
			</ue>
		</semester>

<semester  number="2" APO="">




			<ue name="Science et Informatique 2" ects="6" acronym="" APO="">
				<course-part name="Mathématiques 4" coefficient="2" acronym="" APO="">		
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Jean-Christophe Pesquet" email="" />
						<teacher name="Jean-Christophe Pesquet" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="??" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Ce cours a pour objectif d'inculquer aux étudiants les bases du calcul des probabilités. Les
distributions aussi bien discrètes que continues sont abordées, en se limitant au cas des variables
aléatoires scalaires ou des vecteurs aléatoires bivariés.</objective>
						<skill>Atteindre les objectifs ci-dessus.</skill>


                                        	<plan>
							<part>Rappels sur la théorie des ensemble, espace de probabilité.</part>
							<part>Variables aléatoires : cas des variables aléatoires scalaires discrètes et absolument continues. Fonctions
de répartition, densité de probabilité, exemples de lois usuelles.</part>
							<part>Notion d'espérance, variance, inégalités de Markov et de Byenaimé-Tchebychev. Fonction
caractéristique.</part>
							<part>Couples de variables aléatoires. Lois conjointes. Lois marginales. Notion de covariance</part>
							<part>Propriétés asymptotiques : lois de grands nombres et théorème centrale limite.</part>
							<part>Les TD permettent d'appréhender les diverses notions vues en cours de probabilité, à l'aide de petits
exercices reposant sur des exemples concrets.</part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
								
					</bibliography>

				</course-part>
			
				<course-part name="Réseau" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="12" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Numération (binaire, hexadécimal)</prerequisite>
						<prerequisite>Système Linux : commandes de base</prerequisite>
						<prerequisite>Langage java</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Aurélie Quidelleur" email="" />
						<teacher name="Aurélie Quidelleur" role="cours" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="Aurélie Quidelleur" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="Sylvain Cherrier" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Obtenir une culture générale sur l'organisation de l'Internet (gouvernances, normalisation) et sur le fonctionnement des réseaux informatiques en général (architecture, protocoles essentiels).
Connaître les bases de l'administration d'un réseau d'entreprise</objective>

						<skill>Savoir créer un plan d'adressage et l'implémenter sur un LAN</skill>
						<skill>Mettre en place des services de base sur le réseau (DHCP, DNS, web...)</skill>
						<skill>Avoir conscience des principaux risques existant sur un réseau local</skill>
						<skill>Connaître les méthodes générales pour sécuriser un réseau </skill>
						<skill>Implémenter quelques techniques basiques de sécurité des réseaux (firewall, NAT)</skill>
						<skill>Savoir gérer le paramètres réseau d'une machine sous Linux</skill>
						<skill>Connaître les outils d'administration des réseaux (analyseur de trames)</skill>






                                        	<plan>
							<part>Introduction aux réseaux : classification PAN, LAN, MAN, WAN ; historique des réseaux ; gouvernances de l'Internet</part>
							<part>Architecture des réseaux : modèles OSI et TCP/IP ; principes d'encapsulation</part>
							<part>La couche réseau : IPv4 (adressage, routage, fragmentation, segmentation) ; NAT et redirection de port ; protocoles ARP et ICMP ; introduction à IPv6</part>
							<part>La couche transport : protocoles TCP et UDP</part>
							<part>La couche application et les protocoles du web : protocoles DHCP, DNS, HTTP, messageire (SMTP, POP3, IMAP)</part>
							<part>Notions de sécurité des réseaux : principe du firewall, chiffrement (principe et utilisation du chiffrement symétrique et du chiffrement asymétrique, signature numérique, certificat, protocoles SSL/TLS et SSH, VPN)</part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
			
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Programmation objet 2" coefficient="2" description=""
					acronym="" APO="">
				<!-- java -->

					<volume course="12" td="24" tp="0" project="0" exam="0"
						homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>
							Une bonne connaissance d'un langage de programmation impératif (langage C) et de
							bonnes bases d'algorithmique (tri, listes)
						</prerequisite>
						
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" tp="true" project="true"
						speech="false" report="false" />
					<who>
						<accountant name="Matthieu Constant" email="" />
						<teacher role="cours" name="Matthieu Constant" email=""
							civilite="M" />
						<teacher role="td" name="??" email="mlandsnet@yahoo.fr"
							civilite="M" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre et maîtriser les bases de la
							programmation orientée objet avec Java
						</objective>
						<skill>
							Choisir une modélisation objet de problèmes simples
						</skill>
						<skill>
							Écrire des classes en Java avec leurs champs et leurs méthodes
						</skill>
						<skill>
							Schématiser l'utilisation de la mémoire, des types primitifs et références
						</skill>
						<skill>
							Utiliser les concepts d'encapsulation, composition, délégation,
							responsabilité
						</skill>
						<skill>
							Utiliser le sous-typage par héritage ou par implémentation d'interface
						</skill>
						<skill>
							Expliquer comment fonctionne la résolution dynamique des méthodes en Java
						</skill>
						<skill>
							Comprendre et utiliser les exceptions, leur propagation et leur capture
						</skill>
						<skill>
							Utiliser les collections élémentaires (liste, tables) et les
							entrées/sorties les plus simples
						</skill>
						<plan>
							<part>
								Situation de la programmation orientée objet par rapport
								à impérative / fonctionnelle
							</part>
							<part>Notion de programmation modulaire, abstraction,
								spécialisation
							</part>
							<part>Présentation du langage Java, bytecode, JVM,
								compilation, exécution
							</part>
							<part>Structure des classes, des objets</part>
							<part>Nature des variables, types primitifs et références,
								passage de paramètres
							</part>
							<part>Allocation mémoire, gestion mémoire</part>
							<part>Structure des classes, des paquetages, champs et
								variables, méthodes
							</part>
							<part>Constructeurs, principes de création et
								d'initialisation des objets
							</part>
							<part>Héritage, masquage des champs, redéfinition et
								surcharge des méthodes
							</part>
							<part>Principe de résolution dynamique des méthodes</part>
							<part>Méthodes particulières de la classe Object:
								toString, equals et hashCode
							</part>
							<part>Interfaces et implémentation, classes abstraites et
								héritage
							</part>
							<part>Les exceptions en Java: mécanisme, propagation et
								capture
							</part>
							<part>Survol des structures de données offertes dans
								java.util
							</part>
							<part>Présentation des entrées/sorties, d'octets ou de
								caractères
							</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Les cours de Rémi Forax,
							http://igm.univ-mlv.fr/~forax/</entry>
						<entry>Le cours de Marie-Pierre Béal,
							http://igm.univ-mlv.fr/~beal/</entry>
						<entry>Java et Internet G. Roussel, E. Duris, N. Bedon et R.
							Forax. Vuibert 2002.</entry>
						<entry>Documentation Java Oracle :
							http://docs.oracle.com/javase/</entry>
						<entry>The Java Language Specification, Third Edition:
							http://java.sun.com/docs/books/jls/</entry>
						<entry>The Java Virtual Machine Specification, Second Ed:
							http://java.sun.docs/books/jvms</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>


			<ue name="Audiovisuel 1" ects="4" acronym="" APO="">
				<course-part name="Cinéma 1" coefficient="2" acronym="" APO="">
				<!--Cinéma 1 = Langage et compréhension du cinéma-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Connaissances en Histoire de l'art du XXeme (Modernité)</prerequisite>
						<prerequisite>Connaissances ou notions techniques et artistiques de la réalisation en cinéma ou vidéo</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="false" speech="true" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Gaëtan Robillard" email="gaetan.robillard@gmail.com" />
						<teacher name="Gaëtan Robillard" role="cours" email="gaetan.robillard@gmail.com" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
					  <objective>Ce cours vise à approcher le cinéma du point de vue de la démocratisation de sa pratique dans les arts plastiques. On abordera le cinéma, son vocabulaire et sa grammaire, dans son sens le plus large. Nous étudierons documentaires, témoignages variés de personnalités du cinéma, oeuvres artistiques contemporaines qui questionnent en elle même la grammaire du cinéma. Plusieurs exercices de montage sont envisagés pour favoriser la transmission et l'appropriation du langage cinématographique.</objective>
						
						<skill>Acquérir, mettre en oeuvre un vocabulaire et une grammaire autour de l'image cinématographique.</skill>
						<skill>Comprendre et se saisir les enjeux de la réalisation cinématographique et vidéo contemporaine, y compris les échanges culturels importants entre le monde de l'exposition et de la salle noire du cinéma.</skill>
						<skill>Capacité à se questionner sur les nouveaux formats de l'internet ou de la télévision.</skill>
						
						<plan>
							<part>Révision sur les valeurs de plan, exercice de mise à niveau en montage</part>
							<part>Salle noire, salle blanche : un horizon des pratiques contemporaines, la grammaire "vidéo"</part>
							<part>Les rapports fiction-documentaire, receuil de témoignages</part>
							<part>La question sonore et la musique au cinéma (Adorno)</part>
							<part>Des langages : Jean-Luc Godard, Apichatpong Weerasethakul</part>
							<part>La transformation des formats : du court au long, enjeux d'écriture dans la série TV, diffusion web</part>
	
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Ouvrages traitant de l'art vidéo, monographies de réalisateurs (Jean-Luc Godard, Apichatpong Weerasethakul)</entry>
						<entry>Extraits cinématographiques</entry>
						<entry>Reportages télé,web ou radio sur Freddy Buach (directeur de la cinémathèque de Lausanne), Jean-Pierre Rehm (Directeur du FID), Henri Langlois (créateur de la Cinémathèque française), Philippe Parreno (artiste contemporain)</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
				
  
  <course-part name="Cinéma 2" coefficient="1" acronym="" APO="">
				<!--Cinéma 2 = Histoire et pratique du cinéma d'animation-->
					<volume course="18" td="0" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Serge Verny " email="s.verny@noos.fr" />
						<teacher name="Serge Verny" role="cours" email="s.verny@noos.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
					  <objective>Le cours vise à faire comprendre les liens entre les aspects techniques, les processus de création et les différentes conceptions esthétiques du cinéma d'animation.</objective>
						
						<skill>Connaissances des différents champs du cinéma d’animation</skill>
						
						<plan>
							<part>L’évolution historique et esthétique, les caractéristiques stylistiques et techniques du cinéma d’animation sont abordées à travers les films scientifiques, pédagogiques, expérimentaux, publicitaires, documentaires, et dans les fictions. Le développement des genres, des thèmes et des différents types d’écritures est étudié dans le contexte de chaque période, en soulignant l’incidence des transformations technologiques, de l’industrialisation du dessin animé aux images numériques.</part>
	
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>CRAFTON Donald, Before Mickey, The Animated Film 1898-1928, The MIT Press, 1984.</entry>
						<entry>DENIS Sébastien, le cinéma d’animation, Armand Colin Cinéma, 2007.</entry>
						<entry>JOUBERT-LAURENCIN Hervé, La lettre volante. Quatre essais sur le cinéma d’animation, Presses de la Sorbonne nouvelle , coll .L’œil vivant, 1997.</entry>
						<entry>SIFIANOS Georges, Esthétique du cinéma d’animation, les éditions du Cerf, « Septième Art »,
2012.</entry>
						<entry>WILLOUGHBY Dominique, Le cinéma graphique, une histoire des dessins animés : des jouets d’optiques au cinéma numérique, Textuel, 2009.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
				
<course-part name="Art visuel" coefficient="1" acronym="" APO="">
				<!--Art visuel = Photographie-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Connaissances générales de la prise de vue</prerequisite>
						<prerequisite>Culture visuelle</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="false" speech="true" report="true" />
					
					<who>
						<accountant name="Renaud Duval" email="renaud.dvl@gmail.com" />
						<teacher name="Renaud Duval" role="cours" email="renaud.dvl@gmail.com" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Ce cours, par ces aspects thechniques, mais aussi par un questionnement sur la démarche artistique, vise à former les étudiants à la prise de vue en photographie. Par exercices pratiques successifs, il s'agit d'approfondir la culture visuelle et la pratique de l'image.</objective>
						
						<skill>Maîtriser la prise de vue sur réflex numérique</skill>
						<skill>Exercer des choix de cadrage et de composition</skill>
						<skill>Elaborer une démarche artistique</skill>
						
						<plan>
							<part>Technique de prise de vue, capteur numérique, optique, temps de pause, diaphragme, balance des blanc, iso, profondeur de champs, mise au point</part>
							<part>Le cadrage, la composition, la règle des 1/3, découpage par plans, espace des blancs, exercices divers</part>
							<part>La démarche en photographie et en art visuel, pratiques de la post production, questions de formats, techniques de tirage avancés</part>
	
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
					</bibliography>
				</course-part>		
			</ue>


			<ue name="Art 1" ects="4" acronym="" APO="">
﻿				<course-part name="Culture artistique" coefficient="2" acronym="" APO="">
				<!--Culture artistique = Histoire du Cinéma-->
					<volume course="24" td="0" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Continuité avec le cours d'Histoire et sociologie des médias (1er semestre IMAC 2), sinon juste « ouverture et curiosité »</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="Frédéric Rolland" email="f.rolland@numericable.fr" />
						<teacher name="Frédéric Rolland" role="cours" email="f.rolland@numericable.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Dans la continuité directe des autres cours de l'IMAC, nous allons tenter de mettre en perspective l'Histoire du cinéma afin d’offrir aux étudiants un vernis culturel sur le sujet.</objective>
						<objective>Il ne s’agira nullement de se limiter à une analyse de films mais d’effectuer un travail de mise en perspective historique en proposant des repères, une généalogie d'influences, une articulation des codes, structures et mouvements.</objective>
						
						<skill>Connaître les grands courants et périodes du cinéma européen et américain (outre quelques cinéastes isolés d'Iran et de Hong-Kong). Avoir été « exposés » à certains films et séquences emblématiques pour pouvoir s'y référer.</skill>
						
						<plan>
							<part>Un corpus de 75 brefs extraits de films entre entre 1903 et 1995 illustreront le cours</part>
							<part>Les grandes théories (ontologiques, méthodologiques et de champ), les avant-gardes, le cinéma soviétique, l’expressionnisme français, impressionnisme allemand, le Neo réalisme italien, la Nouvelle Vague française, etc.</part>
							<part>Travail sur l’éternel constat « classiques Vs modernes », sur des questions précises comme : la «flamboyance », la « psychanalyse », le « suspense » ou la « contrainte industrielle » dans leurs conséquences</part>
							<part>Aborder d'autres genres que ceux déjà traités en Histoire et Sociologie des médias comme, par exemple, le fantastique ou même le comique et le film de guerre sans en aborder certains traités par d'autres comme le Cinéma d'animation.</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Bibliographie avec des ouvrages facilement abordables comme l'Atlas du cinéma de André Labarrère, ceux de la Collection 128 comme Le cinéma en perspective : une histoire, mais aussi la collection CinémAction mais aussi des sites Internet comme Le ciné-club de Caen.</entry>
						<entry>Quelques conseils en matière de visionnements.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>


				<course-part name="Design" coefficient="1" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun. </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="??" email="" />
						<teacher name="??" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Le but du webdesign est de valoriser l’image du propriétaire du site par le biais d’éléments graphiques afin
d’en renforcer son identité visuelle et de procurer un sentiment de confiance à l'utilisateur. Néanmoins
plusieurs contraintes liées à l’ergonomie et à l'accessibilité réduisent les possibilités et les libertés du
designer. Un site doit avant tout répondre aux attentes des utilisateurs et lui permettre de trouver facilement
l'information qu'il cherche. Généralement un compromis doit être trouvé entre le graphisme et la sobriété
nécessaires à la lecture et la navigation.
Le design d'un site est avant tout un acte artistique mettant en oeuvre la réflexion, l'inventivité et la création.
Le but de ce cours est de donner quelques éléments clés permettant d'obtenir un design efficace,
néanmoins une bonne source d'inspiration peut consister à visiter et d’étudier des sites de référence,
notamment des sites professionnels. Il est notamment intéressant d'étudier comment chacun d'entres-eux
dispose l'information, comment les menus et les blocs d'information sont mis en avant et d'une manière
générale de déterminer ce qui fait qu'un site paraît pro et efficace.</objective>
						<skill>Appréhender les pistes à suivre pour améliorer la qualité de sites</skill>
						<skill>Maîtriser les bases de la mise en page web.</skill>
						<skill>Savoir trouver le bon compromis entre graphisme et contraintes ergonomiques et techniques.</skill>
						<skill>Savoir justifier et présenter les choix et options graphiques de son projet web.</skill>

                                        	<plan>
							<part>Introduction au webdesign</part>
							<part>Mise en page Web</part>
							<part>Contraintes ergonomiques d'un site web</part>
							<part>Contraintes techniques d'un site web</part>
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry></entry>				
					</bibliography>

				</course-part>
﻿				<course-part name="Arts plastiques" coefficient="1" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="?" email="?" />
						<teacher name="?" role="cours" email="?" civilite="?" />
					</who>

					<content>
						<objective>Le cours d'arts plastiques se donne deux objectifs principaux. le premier va être, par delà la mixité du profil des étudiants, de solliciter chez eux un questionnement sur la pratique artistique dans son sens le plus large. Il s'agira par l'invitation à une démarche de recherche et d'expérimentation pratique, de penser l'appropriation de processus artistiques connus, et ainsi pour chacun de mettre en oeuvre de manière reflexive un repertoire formel qui lui sera propre. Le second objectif vise à favoriser chez les étudiant une articulation entre pensée, intension et expression. Il s'agit là d'intervenir plus spécifiquement sur la logique interne d'une oeuvre artistique et de son rapport à la démarche, en s'intéressant d'abord à des oeuvres existantes, puis par la pratique sur un sujet long. On cherchera en philigranne à tisser des rapports (qui sont nombreux) entre la recherche plastique et la démarche de recherche en sciences, en illustrant ces rapports par des exemples de travaux menés par des duo artistes-scientifiques.</objective>
						
						<skill>Mettre au point un répertoire de formes plastiques ou visuelles</skill>
						<skill>Comprendre les enjeux de la recherche dans les arts plastiques</skill>
						<skill>Créer un travail qui articule de manière excplicite une pensée, des intention et une expression</skill>
						<skill>Approcher et rechercher le sens dans l'oeuvre d'art moderne ou contemporaine</skill>
						
						<plan>
							<part>Présentation d'un exemple de recherche artistique</part>
							<part>Présentation d'une exposition contemporaine</part>
							<part>Lancement d'un sujet de travail</part>
							<part>Discussions sur le contexte de restitution envisagé</part>
							<part>Séances de travail plastique, ponctuation d'entretiens autour du travail en cours</part>
							<part>Monstration du travail dans un contexte déterminé (accrochage en salle classe, accrochage en couloir, restition vidéo, sonore, ou autre...)</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
					</bibliography>
				</course-part>

			</ue>

			<ue name="Culture et entreprise 2" ects="4" acronym="" APO="">
				<course-part name="Anglais 4" coefficient="2" acronym="" APO="">		
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Niveau B1 au TOEIC </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />
					
					<who>
						<accountant name="" email="" />						
						<teacher name="" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre l'anglais authentique, capacité et confiance à s'exprimer efficacement dans un contexte professionnel et social à l'écrit et à l'oral.</objective>
						<skill>Atteindre le niveau B2 du cadre européen de Référence en fin de 2ème année ainsi que le score d’au moins 785 à l’examen du TOEIC</skill>
                                        	<plan>
							<part>COMPREHENSION ORALE:
								<part>Le cours vise à développer le vocabulaire et sensibiliser les étudiants aux sons anglais en écoutant un anglais authentique avec des accents de tous les pays. Ainsi que de suivre des présentations en anglais  (extrait de « TED Talks »).</part>
								<part>Entraînement pour la partie compréhension orale du TOEIC.</part>
							</part>
							<part>EXPRESSION ORALE:
								<part>Discussions/débats/simulations/réunions autour des thèmes professionnels et généraux à l’aide d’articles de presse ou de documents d’actualité</part>
								<part>Préparation et réalisation de présentations.</part>
							</part>
							<part>COURS DE GRAMMAIRE ET VOCABULAIRE:
								<part>Apprentissage et assimilation des bases grammaticales et lexicales pour obtenir le niveau B2 au TOEIC en fin de 2ème année.</part>
								<part></part>
							</part>
							<part>COURS DE COMPREHENSION ET EXPRESSION ECRITE:
								<part>Apprendre à tirer les informations pertinentes d’un texte (emails, lettres, articles de presse, rapports, graphiques, tableaux, etc.)</part>
								<part>Apprendre à rédiger efficacement des emails, lettres, lettres de motivation, CVs, rapports, etc.</part>
							</part>

						</plan>
					</content> 
					<bibliography>
						<entry>Complete Guide to the TOEIC; Bruce Roger, Ed. Thomson</entry>
						<entry>Longman Preparation Series for the New TOEIC Test, niv. Introductory Course, Intermediate Course, Advanced Course, Lin Longheed, ed. Pearson/Longman</entry>
						<entry>Business Grammar and Practice, Michael Duckwath, Ed. Oxford</entry>
						<entry>Testbuilder for the Toeic tests, Jessica Beck, Ed. Macmilan</entry>
						<entry>Guardian One Stop English</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
				<course-part name="Communication 4" coefficient="2" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="17.5" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Avoir suivi les cours de communication de 1ere année</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="false" tp="false" speech="true" report="true" />
					
					<who>
						<accountant name="Bernadette Guillemot" email="" />
						<teacher name="CAROUANA Laurent" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="DA COSTA Juliette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="DUTRONC Pascale" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GELLERT Ghislaine" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GUILLEMOT Bernadette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBERT Betty" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBILLON claire" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LLORENS florence" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="MOULU Régis" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="MYON Hubert" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="ORDONNEZ Eva" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="PACCOUD Béatrice" role="td" email="" civilite="Ma" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre la gestion des relations humaines dans un groupe de travail. Prendre sa place dans une équipe.</objective>










						<skill>se familiariser avec les principes fondamentaux de la dynamique de groupe pour s’intégrer et se positionner dans une équipe de travail</skill>
						<skill>acquérir les outils de préparation et de conduite de réunion</skill>
						<skill>savoir argumenter et présenter un projet, savoir convaincre</skill>
						<skill>disposer de techniques de gestion de conflits</skill>
						
                                        	<plan>








							<part>gestion du stress (mécanismes, effets, leviers pour gérer)</part>
							<part>gestion des conflits (mécanismes et outils d’anticipation et de gestion)</part>
							<part>animation de réunion (préparation – conduite – compte-rendu)</part>
							<part>intégration dans un groupe – dynamique de groupe – caractéristiques du travail d’équipe</part>
							<part>argumentation et présentation de projet</part>
							<part>rédaction du rapport de stage et préparation présentation orale synthétique</part>
							
						</plan>
					</content> 
					<bibliography>


						<entry>Management des organisations, André CAVAGNOL Pascal ROULLE, Collection business Gualino lextenso  éditions, 2009</entry>				
						<entry>Vers une écologie de l'esprit T1, Gregory BATESON, Points Essais, 1977</entry>	
						<entry>Manager dans la complexité, Dominique GENELOT 3ème édition, INSEP CONSULTING Editions, 2001</entry>	
						<entry>La 3ème dimension du management, Robert BLAKE et Jane S.MOUTON, Les éditions d'organisation, 1987</entry>	
						<entry>Communication des entreprises et des organisations - Psychologie, B.DOBIECKI – Enseignement supérieur tertiaire, ELLIPSES, 1996</entry>	
						<entry>Manager une équipe projet, Henri-Pierre MADERS, Editions d'organisation, 2003</entry>	
						<entry>Le manager au quotidien, Les 10 rôles du cadre, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 2006</entry>	
						<entry>Le management, voyage au centre des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1989</entry>	
						<entry>Structure dynamique des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1992</entry>	
						<entry>Interventions systémiques dans les organisations, Jean NIZET et Chantal HUYBRECHTS, De BOECK, 2004,</entry>	
						<entry>Théorie générale des systèmes, Ludwig Von BERTALANFFY, DUNOD, 1993</entry>	
						<entry>Les meilleures pratiques du management, Jean BRILMAN, Editions d'organisation, 2001</entry>	
						<entry>Le vademecum du manager, MMD, 2001</entry>	
						<entry> 80 hommes pour changer le monde, Sylvain DARNIL Mathieu LE ROUX, Poche, 2005</entry>	
						<entry>Changements, Paul WATZLAWIK, John WEAKLAND, Richard FISH, Points Essais</entry>	
						<entry>Projet personnel et professionnel, Vincent CHABAULT, Les carrés IUT, Galino Lextenso éditions</entry>	
						<entry>Sociologie des organisations, Philippe BERNOUX, Points Essais, 2004</entry>	
						<entry>Le management, Raymond-Alain THIETART, 11ème édition Que sais-je ?, PUF, 2008</entry>	
						<entry>Gérer le changement 101 trucs et conseils, Robert HELLER, Mango pratique, 1999</entry>	
						<entry>Le langage du changement, P.WATZLAWICK, 2004 41/103</entry>	
						<entry>Les gourous du management, Tony GRUNDY, Editions d’organisation, 2006</entry>	
						<entry>Le principe de PETER, L.J. PETER et R.HULL, Poche, 1970</entry>	
						<entry>La socio-dynamique : un art de gouverner, Jean-Christian FAUVET Xavier STEFANI, Editions d'organisation, 1983</entry>	
						<entry>Comportements organisationnels, Stephen ROBBINS, Timothy JUDGE, PEARSON Education, 2011</entry>	
					

					</bibliography>



				</course-part>		
			</ue>
			<ue name="Projet tuteuré" ects="6" acronym="" APO="">
				<course-part name="Projet tuteuré" coefficient="2" acronym="" APO="">	
					<volume course="0" td="0" tp="0" project="100" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> Variant selon les projets </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="false" project="true" tp="false" speech="true" report="true" />

					<who>
						<accountant name="Vincent Nozick" email="" />
						
					</who>
					<content>
						<objective>Approfondir un domaine d'étude sur un sujet spécifique. Apprendre à travailler avec des professionnels, selon un schéma client / entreprise</objective>


						<skill>Comprendre la nature de la relation client entreprise</skill>
						<skill>Expérience de la gestion de projet</skill>
						<skill>Connaissances dans le domaine du projet</skill>
						
                                        	<plan>






							<part>Choix du projet</part>
							<part>Prise de contact avec le tuteur</part>
							<part>Conception de projet et gestion de projet en général</part>
							<part>Développement</part>
							<part>Présentation</part>
							<part>Communication sur le projet</part>

						</plan>
					</content> 
					<bibliography>							
					</bibliography>
				</course-part>	
			</ue>
			<ue name="Stage" ects="6" acronym="" APO="">		
			</ue>

</semester>

	</year>
</track>
