<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE track PUBLIC "-//University of Marne-la-Vallee//cahier des modules//EN" "https://ei2000.univ-mlv.fr/MLV/CM/cdm3.dtd" >
<track xmlns="http://www.umlv.fr/2005/cdm" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	name="IMAC" RF="Matthieu Constant"
	fullname="Image, Multimédia, Audiovisuel et Communication"
	email="matthieu.constant@univ-paris-est.fr">
	<year number="1" RA="Matthieu Constant" email="??">

		<semester  number="1" APO="">
			<ue name="Science et informatique 1" ects="9" acronym="" APO="">

				<course-part name="Programmation et Algorithmique 1" coefficient="3" acronym="" APO="">

					<volume course="22" td="22" tp="0" project="0" exam="4" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Eric Laporte" email="eric.laporte@u-pem.fr" />
						<teacher name="Eric Laporte" role="cours" email="eric.laporte@u-pem.fr" civilite="Mr" />
						<teacher name="Matthieu Constant" role="td" email="Matthieu.Constant@u-pem.fr" civilite="Mr" />
                                                <teacher name="Chaohui Wang" role="td" email="chaohui.wang@u-pem.fr" civilite="Mr" />
					</who>
					<content>
						<objective> Niveler les inégalités face à la programmation en C, mettre à niveau sur les commandes système de base. Faire le point sur la bonne programmation : résoudre des problèmes en C, écrire et compiler proprement un programme C simple. Donner les bases de l'algorithmique, des structures de données et de la gestion de la mémoire. </objective>
						<skill>Maîtriser les outils de base du système UNIX</skill>
						<skill>Connaitre le langage C</skill>
						<skill>Être capable de produire un code propre répondant à un besoin précis</skill>
						<skill>Analyser un problème simple posé en français et le résoudre avec un algorithme</skill>
						<skill>Connaître les structures de données simples</skill>
						<skill>Programmer de façon élégante et modulaire</skill>
						<skill>Comprendre la notion de cahier des charges</skill>

						<plan>
							<part>Rudiments d'UNIX : Présentation du système, Répertoires, Notions d'utilisateur et de droit d'accès, Processus et entrées/sorties, Commandes de base</part>
							<part>Introduction au C : Notions de programme, compilation, exécution, Articulations des fichiers sources et d'en-tête, Automatisation de la compilation, Entrées-sorties, if/else, Propreté du code</part>
							<part>Types primitifs et constantes : Mémoire, Représentation et opérateurs des entiers, réels et caractères, Conversion de types, Variables, constantes et portées, Tableaux</part>
							<part>Structures de contrôle et opérateurs logiques</part>
							<part>Fonctions : Prototype</part>
							<part>Fonctions : Paramètres</part>
							<part>Fonctions : Codage des erreurs</part>
							<part>Fonctions : Récursivité, Fonctions sur les chaînes de caractères, Fonctions mathématiques</part>
							<part>Types structurés : Les structures simples et récursives, Imbrication de structures, Alignement, Initialisation, Énumérations, typedef, Listes</part>
							<part>Allocation dynamique</part>
							<part>Entrées/sorties, Fichiers : Fonctions printf et scanf, Gestion de fichiers</part>
							<part>Manipulation de bits</part>
							<part>Préprocesseur, modifieurs : Définition de macros, Inclusion conditionnelle, Classes de stockage</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Brian W. Kernighan, Dennis M. Ritchie, 1997, Le langage C, Norme ANSI, InterÉditions ou Dunod.</entry>
						<entry>Programmation C, http://fr.wikibooks.org/wiki/Programmation_C, Wikilivres</entry>
					</bibliography>


				</course-part>

				<course-part name="Mathématiques 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Jean-Christophe Novelli" email="novelli@univ-mlv.fr" />
						<teacher name="Jean-Christophe Novelli" role="cours" email="novelli@univ-mlv.fr" civilite="Mr" />
						<teacher name="Xavier Lhebrard" role="td" email="xavier.lhebrard@gmail.com" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective> Amener les étudiants à un niveau suffisant en analyse pour leur permettre d'appréhender des notions difficiles comme les développements en séries de Fourier. </objective>

						<skill>Se sentir à l'aise avec les fonctions</skill>
						<skill>Être capable de calculer un développement limité</skill>
                				<skill>Intégrer des fonctions classiques</skill>

						<plan>
							<part>Etude des suites et des fonctions</part>
							<part>Théorie des développements limités et les méthodes de calcul</part>
							<part>Intégration</part>
							<part>Résolution des équations différentielles</part>
							<part>quelques calculs de séries numériques</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Tout livre d'analyse de premier cycle.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Programmation Web 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Manar Qamhieh" email="manar.qamhieh@gmail.com" />
						<teacher name="Manar Qamhieh" role="td" email="manar.qamhieh@gmail.com" civilite="Ma" />
					</who>

					<content>
						<objective>Maîtriser les langages HTML, CSS, les normes W3C et savoir construire des pages HTML agrémentées de styles CSS en utilisant Javascript.</objective>

						<skill>Comprendre les standards du W3C et savoir développer un site Web en utilisant HTML et CSS</skill>
						<skill>Apprendre le langage Javascript ainsi que son framework jQuery</skill>
                				<skill>Trouver et utiliser des plug-ins jQuery (modules additionnels), ex : un carrousel d’images, jQuery UI (interface utilisateur).</skill>
						<skill>Savoir utiliser le format JSON pour communiquer avec un serveur, et l’utiliser pour récupérer des données depuis un site tiers par le biais de son API</skill>
						<skill>Découvrir la nouvelle révision du langage HTML (HTML5) et la dernière version de CSS (CSS3)</skill>
						<skill>Savoir concevoir un design web qui s’adaptera au terminal sur lequel il sera visualisé</skill>

						<plan>
							<part>HTML et CSS</part>
							<part>HTML5 et CSS3</part>
							<part>AJAX, JSON</part>
							<part>APIs, ex. Google Maps et Twitter</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Tutoriels W3C.</entry> -->
					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>

			<ue name="Audiovisuel et Multimedia 1" ects="6" acronym="" APO="">
				<course-part name="Audiovisuel 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!--Audiovisuel 1 = Pratique Vidéo-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="false" speech="true" report="true" />

					<who>
						<accountant name="Thomas Faverjon" email="thomasfaverjon@yahoo.fr" />
						<teacher name="Thomas Faverjon" role="cours" email="thomasfaverjon@yahoo.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Acquérir les bases techniques de la prise de vue réelle. Savoir définir, choisir un cadre. Savoir percher et prendre du son. Savoir utiliser une caméra et correctement exposer une image.</objective>

						<skill>Comprendre et maitriser les enjeux techniques de la prise de vue réelle.</skill>
 						<skill>Savoir découper une scène de film.</skill>

						<plan>
							<part>Cours pratique, tournage, et réalisation d’un « objet filmique » par groupe de 4.</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>« Les Secrets de l’Image Vidéo », Philippe BELLAÏCHE, Eyrolles</entry>
						<entry>« La lumière », D GAUDRY, ed De boeck-INA</entry>
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Multimédia 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!--Multimédia 1 = Effets spéciaux-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Patrick Louise-Alexandrine" email="ninoxcg@gmail.com" />
						<teacher name="Patrick Louise-Alexandrine" role="cours" email="ninoxcg@gmail.com" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Maîtriser les effets spéciaux en production d'image de synthèse et post production numérique, apprentissage des logiciels 3D Studio Max et After effects</objective>

						<skill>Savoir modéliser des objets</skill>
						<skill>Réaliser une animation</skill>
						<skill>Créer et appliquer des textures</skill>
						<skill>Créer et gérer les lumières et les caméras Gérer les paramètres du rendu</skill>
						<skill>Réaliser des animations numériques</skill>
						<skill>Créer des effets spéciaux</skill>
						<skill>Exporter une vidéo</skill>

						<plan>

						<part>3D STUDIO MAX
							<part>INTRODUCTION : Présentation de l'interface, Gestion des vues, Création et gestion des paramètres de primitives, Propriété de transformation d'un objet, Création et gestion des paramètres de caméra Introduction au rendu, Import / export des fichiers</part>
							<part>MODELISATION : Modélisation procédurale, Modélisation par spline, Technique de modélisation organique, Technique de Box modelling</part>
							<part>ECLAIRAGE_01 : Les différents types de lumière, Les différents types d'ombres, Inclusion/ exclusion des objets, La lumière volumétrique, La vue lumière, Édition et gestion des paramètres</part>
							<part>TEXTURE AND SHADER_01 : Textures procédurales UVW Map, Unwrap, Shader, Sub surface scatterring</part>
							<part>ECLAIRAGE_02 : Projection de map HDRI, Radiosité, Mental ray</part>
							<part>ANIMATION_01 : Système de parentage et hiérarchie Les clefs d'animation, Les boucles, Les contraintes</part>
							<part>SETUP : Rig d'objets, Rig de décor, Rig de personnage, Expressions, Création de fenêtre</part>
							<part>ANIMATION_02 : 12 principes de l'animation, Exercices d'animation</part>
							<part>RENDU : Gestion et création de passes Gestion du moteur de rendu</part>
						</part>

						<part>AFTER EFFECTS
							<part>Présentation : L’interface, Importation des métrages, La fenêtre de montage, Les calques et les compositions</part>
							<part>Projets et compositions : Calques et compositions imbriquées, Création et gestion de masque, Calques de formes, Modes de fusions</part>
							<part>Animation_01 : Système de parentage, Introduction aux expressions, Gestion du son, Création d’images clés, Animation</part>
							<part>Animation_02 : Présentation et utilisation de scripts, Calques de texte, Création et utilisation de paramètres prédéfinis, Les calques d’effets</part>
							<part>Gestion de l’environnement 3D : Manipulation des calques 3D, Caméra et lumières, Application d’effets</part>
							<part>Rendu : Le rendu</part>
						</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>http://docs.autodesk.com/3DSMAX/16/ENU/3ds-Max-Help/index.html?url=files/GUID- AA81EA1A-B4E1-4B47-B3AE-7C4AD62E24FF.htm,topicNumber=d30e3789,hash=GUID- F10EB01A-C1B8-422F-AE10-5AC53854C9EE</entry>
						<entry>http://helpx.adobe.com/fr/after-effects.html</entry>
					</bibliography>
				</course-part>

			</ue>
			<ue name="Arts et lettre 1" ects="9" acronym="" APO="">
				<course-part name="Arts appliqués" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Une expérience en projet de création visuelle ou en prépa art appliqué est un plus.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="true" speech="false" report="true" />

					<who>
						<accountant name="Gaëtan Robillard" email="gaetan.robillard@gmail.com" />
						<teacher name="Gaëtan Robillard" role="cours" email="gaetan.robillard@gmail.com" civilite="Mr" />
						<teacher name="Miguel Almiron" role="cours" email="miguel.almiron@u-pem.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>A travers l’exposé d’un sujet contextualisé dans un domaine de l’art appliqué, documenté au gré des séances, le cours demande à chaque étudiant de chercher et de mettre en œuvre une démarche créative et inspirée. Afin d’assoir la démarche créative, une méthodologie explicite structure les étapes de ce cours : Observer et analyser un contexte ou un territoire / Offrir une synthèse visuelle / Développer une piste de formalisation en atelier / Produire le rendu du travail (présenter le projet à travers une documentation fournie). On demande également aux étudiants de rassembler et d’articuler les sources d’inspiration qu’ils auront prélevé dans ou autour du domaine artistique concerné.</objective>

						<skill>Méthodologie dans un projet de création visuelle ou arts appliqués</skill>
						<skill>Analyser un contexte d’application</skill>
						<skill>Formuler et argumenter  à l’oral des intentions artistiques</skill>
						<skill>Savoir restituer une démarche créative en image et en texte</skill>


						<plan>
							<part>Domaines (non exhaustif / deux domaines sont abordés dans l’année)
								<part>Design produit</part>
								<part>Design textile</part>
								<part>Design graphique</part>
								<part>Design d’espace et Architecture</part>
								<part>Son</part>
								<part>Art visuel, Art vidéo</part>
								<part>Art numérique</part>
							</part>
							<part>Aspects méthodologiques d’une démarche créative
								<part>Iconographie</part>
								<part>Observation</part>
								<part>Relevé graphique ou photographique</part>
								<part>Cahier de recherche</part>
								<part>Cartographie visuelle</part>
								<part>Esquisse</part>
								<part>Prototype et expérimentation</part>
								<part>Rendu de projet</part>
							</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Becker ; decorative arts from the Middle Ages to Renaissance</entry>
						<entry>Décor, Design et Industrie ; les arts appliqués à Genève, chez Somogy</entry>
						<entry>Les villes invisibles, Italo Calvino</entry>
						<entry>Morphologie, City Metaphors, O. M. Ungers</entry>
						<entry>Lens Based Sculptures, The transformation of Sculpture through photography, Berlin, Akademie der Künste
</entry>
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Arts et lettres 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!--Arts et lettres 1 = Histoire de l'art-->
					<volume course="24" td="0" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun pré-requis particulier n’est exigé. Une curiosité et un intérêt pour la création artistique sont préférables.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Emilie Verger" email="emilie.verger@gmail.com" />
						<teacher name="Emilie Verger" role="cours" email="emilie.verger@gmail.com" civilite="Mme" />
					</who>

					<content>
						<objective>Les élèves assimilent un large corpus d’images par le biais d’une étude approfondie de l’histoire de l’art du XXème siècle. Ce cours leur permettra d’acquérir une banque d’images et une culture générale dans le domaine de la création artistique qu’ils pourront exploiter dans leurs travaux futurs (3D, création numérique…).
</objective>

						<skill>Acquérir une connaissance approfondie des œuvres, courants et artistes majeurs de l’art du XXème siècle.</skill>
						<skill>Comprendre, identifier, analyser et comparer ces œuvres d’art moderne et contemporain.</skill>


						<plan>
							<part>Cours d’histoire de l’art du XXème siècle sous toutes ses facettes (art, design, architecture et cinéma) basé sur un diaporama.</part>
							<part>Repères chronologiques et présentation des principaux courants artistiques du XXème siècle par le biais d’œuvres d’artistes majeures.</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Bernard Blistène, Une histoire de l’art du XXe siècle, Beaux-Arts Edition, Paris, 2013.</entry>
						<entry>Philippe Dagen, Françoise Hamon, Histoire de l’art. Epoque Contemporaine (XIXe -XXe siècles), Flammarion, Paris, 1995.</entry>
						<entry>Jean-Louis Ferrier (dir), L’aventure de l’art au XXe siècle, éditions du Chêne, Paris, 2009.</entry>
						<entry>Serge Lemoine (dir), L’art moderne et contemporain, Larousse, Paris, 2006.</entry>
						<entry>Federico Poletti, Marco Meneguzzo, L’art au XXe siècle, I. Les avant-gardes, II. L’art contemporain, Hazan, 2006, 2007.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Expression 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!--Expression 1 = Expression et ecriture-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Pierre-Jerôme Adjedj" email="p.j.adjedj@me.com" />
						<teacher name="Pierre-Jerôme Adjedj" role="cours" email="p.j.adjedj@me.com" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Etant donné le caractère diversifié du recrutement en IMAC, les dispositions littéraires des élèves sont de niveaux très variables. Le cours vise à faire travailler les élèves sur leurs capacités d’analyse et d’expression écrite. L’idée générale est d’arriver à changer leur représentation de ce qu’est l’écriture. En s’exerçant à la production et la gestion de contenus multiples, ce qu’ils seront amenés à faire dans leur parcours professionnel futur, les étudiants passent d’une vision « romantique » de l’écriture (qui leur fait penser qu’ils ne savent pas écrire) à une appréciation réaliste mettant l’écriture au centre de toute activité sociale ou professionnelle.</objective>

						<skill>A l’issue du semestre, les étudiants doivent avoir acquis des techniques d’analyse de texte, ainsi que des techniques d’écriture dans différents registres. En outre, le travail doit permettre faire émerger pour chacun les particularités de son style d’écriture.</skill>

						<plan>
							<part>Analyse de textes de différents types (littérature contemporaine, discours politiques, articles de presse, etc.) :
								<part>Travail sur le style et les registres de langage</part>
								<part>Travail sur les procédés rhétoriques et techniques d’argumentation</part>
							</part>
							<part>Travail d’écriture :
								<part>Méthode de documentation sur le sujet traité</part>
								<part>Apprentissage de l’analyse-synthèse pour extraire les informations nécessaires</part>
								<part>Choix de l’angle de traitement</part>
								<part>Exercices de style (utilisation des procédés analysés)</part>
								<part>Ecriture libre (fiction, article thématique, …)</part>
							</part>


						</plan>
					</content>
					<bibliography>
					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>
			<ue name="Culture et entreprise 1" ects="6" acronym="" APO="">
				<course-part name="Communication 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="17.5" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Aucun</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="false" tp="false" speech="true" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Bernadette Guillemot" email="" />
						<teacher name="CAROUANA Laurent" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="DA COSTA Juliette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="DUTRONC Pascale" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GELLERT Ghislaine" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GUILLEMOT Bernadette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBERT Betty" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBILLON claire" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LLORENS florence" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="MOULU Régis" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="MYON Hubert" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="ORDONNEZ Eva" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="PACCOUD Béatrice" role="td" email="" civilite="Ma" />

					</who>
					<content>
						<objective>Se connaître, se repérer et se positionner dans son environnement professionnel. Maîtriser et valoriser son expression écrite et orale. S’approprier les principaux outils de la communication efficace pour affirmer ses qualités relationnelles.</objective>







						<skill>acquérir les fondamentaux de la communication interpersonnelle</skill>
						<skill>savoir écouter</skill>
						<skill>maîtriser la qualité de ses écrits professionnels de qualité</skill>
						<skill>s’exprimer oralement avec aisance et fluidité</skill>
						<skill>savoir repérer l’information pertinente pour mieux se repérer dans son environnement professionnel</skill>
						<skill>mieux se connaître pour optimiser </skill>
						<skill>augmenter la confiance en soi.</skill>
                                        	<plan>


							<part>introduction à la communication interpersonnelle (les fondamentaux)</part>
							<part>l’écoute (mécanismes – techniques – reformulation)</part>
							<part>la communication écrite (types d’écrits professionnels – qualité de l’expression)</part>
							<part>prise de parole en public</part>
							<part>l’environnement professionnel (positionnement – repérage et tri d’information)</part>
							<part>connaissance de soi et motivation personnelle (atouts, limites, axes de motivation)</part>assertivité (outils de l’affirmation de soi – formulation et réception de la critique)
							<part>assertivité (outils de l’affirmation de soi – formulation et réception de la critique)</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>


						<entry>Management des organisations, André CAVAGNOL Pascal ROULLE, Collection business Gualino lextenso  éditions, 2009</entry>
						<entry>Vers une écologie de l'esprit T1, Gregory BATESON, Points Essais, 1977</entry>
						<entry>Manager dans la complexité, Dominique GENELOT 3ème édition, INSEP CONSULTING Editions, 2001</entry>
						<entry>La 3ème dimension du management, Robert BLAKE et Jane S.MOUTON, Les éditions d'organisation, 1987</entry>
						<entry>Communication des entreprises et des organisations - Psychologie, B.DOBIECKI – Enseignement supérieur tertiaire, ELLIPSES, 1996</entry>
						<entry>Manager une équipe projet, Henri-Pierre MADERS, Editions d'organisation, 2003</entry>
						<entry>Le manager au quotidien, Les 10 rôles du cadre, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 2006</entry>
						<entry>Le management, voyage au centre des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1989</entry>
						<entry>Structure dynamique des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1992</entry>
						<entry>Interventions systémiques dans les organisations, Jean NIZET et Chantal HUYBRECHTS, De BOECK, 2004,</entry>
						<entry>Théorie générale des systèmes, Ludwig Von BERTALANFFY, DUNOD, 1993</entry>
						<entry>Les meilleures pratiques du management, Jean BRILMAN, Editions d'organisation, 2001</entry>
						<entry>Le vademecum du manager, MMD, 2001</entry>
						<entry> 80 hommes pour changer le monde, Sylvain DARNIL Mathieu LE ROUX, Poche, 2005</entry>
						<entry>Changements, Paul WATZLAWIK, John WEAKLAND, Richard FISH, Points Essais</entry>
						<entry>Projet personnel et professionnel, Vincent CHABAULT, Les carrés IUT, Galino Lextenso éditions</entry>
						<entry>Sociologie des organisations, Philippe BERNOUX, Points Essais, 2004</entry>
						<entry>Le management, Raymond-Alain THIETART, 11ème édition Que sais-je ?, PUF, 2008</entry>
						<entry>Gérer le changement 101 trucs et conseils, Robert HELLER, Mango pratique, 1999</entry>
						<entry>Le langage du changement, P.WATZLAWICK, 2004 41/103</entry>
						<entry>Les gourous du management, Tony GRUNDY, Editions d’organisation, 2006</entry>
						<entry>Le principe de PETER, L.J. PETER et R.HULL, Poche, 1970</entry>
						<entry>La socio-dynamique : un art de gouverner, Jean-Christian FAUVET Xavier STEFANI, Editions d'organisation, 1983</entry>
						<entry>Comportements organisationnels, Stephen ROBBINS, Timothy JUDGE, PEARSON Education, 2011</entry>


					</bibliography>



				</course-part>
				<course-part name="Anglais 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Le niveau B2 étant le niveau visé en fin de cycle secondaire, il s'agira de vérifier que les étudiants possèdent une langue autonome dans les 5 activités langagières essentielles (compréhensions écrite et oral, expressions écrite et orale et interaction).</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="true" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Benjamin Templier" email="Benjamin.Templier@u-pem.fr" />
						<teacher name="Benjamin Templier" role="td" email="Benjamin.Templier@u-pem.fr" civilite="Mr" />

					</who>

					<content>
						<objective>Le cours d'anglais délivré à l'IMAC en 1ere année répond à 4 objectifs principaux à savoir un renforcement et des acquisitions aux plans linguistique, culturel, professionnel et spécifique à la création numérique. </objective>

						<skill>Il s'agira d'atteindre des exigences du niveau C1 du cadre européen commun de référence des langues en fin de formation pour permettre aux étudiants d'envisager un recrutement international.</skill>


						<plan>
                                                        Le cours se propose de renforcer et développer les connaissances linguistiques des étudiants dans les 5 compétences langagières en présentiel, à distance via l'utilisation des moyens d'enseignement à distance disponibles à l'université (plate-forme d'enseignement des langues Rosetta Stone et plate-forme d'échanges de documents Moodle) et sous la forme de projets finaux réalisés et présentés.
Le cours sera fondé sur une approche pragmatique de 4 grands domaines de compétences à améliorer:
							<part> Acquis linguistiques</part>
							<part>Apports culturels</part>
							<part>Environnement professionnel</part>
							<part>Lexique de spécialité</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Maitriser la grammaire anglaise, Malavieille et Rotgé, Hatier (pour étudiants en difficulté)</entry>
						<entry>Grammaire raisonnée 2, Persec &amp; Burgué, Ophrys</entry>
						<entry>A cultural guide, Grellet, Nathan</entry>

					</bibliography>
				</course-part>

			</ue>
		</semester>
		<semester number="2" APO="">
			<ue name="Informatique 1" ects="9" acronym="" APO="">



				<course-part name="Programmation et algorithmique 2" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!-- Algorithmique avancée-->
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> Cours de Programmation et Algorithmique 1 du premier semestre.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Eric Laporte" email="" />
						<teacher name="Eric Laporte" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Michel Landshoot" role="td" email="" civilite="Ma" />

					</who>
					<content>
						<objective>Donner les bases de l'algorithmique et des structures de données</objective>


						<skill>Analyser un problème simple posé en français et le résoudre avec un algorithme</skill>
						<skill>Maîtriser les structures de données classiques</skill>
						<skill>Comprendre la notion et l'importance de la complexité</skill>
						<skill>Choisir un algorithme adapté à une situation</skill>
                                        	<plan>


							<part>Estimation de la complexité et notation O(), Récursivité et récurrence</part>
<part>Types abstraits simples</part>
<part>Files et piles</part>
<part>Algorithmes de tri</part>
<part>Notion de hachage</part>
<part>Arbres, Parcours d'arbres</part>
<part>Codage de Huffman</part>
<part>Arbres binaires de recherche</part>
<part>Arbres de recherche AVL</part>
<part>Introduction aux graphes</part>
<part>Parcours de graphes</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Cormen, Leiserson, Rivest, 1994, Introduction à l'algorithmique, Dunod.</entry>
						<entry>Cormen, Leiserson, Rivest, Stein, 2002, Introduction à l'algorithmique, Dunod.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
				<course-part name="Synthèse d'image" coefficient="4" acronym="" APO="">
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />
<prerequisites>
						<prerequisite> Capacité de programmation de base (notamment en C) pour les TD. Connaissances en mathématiques de niveau lycée, terminale scientifique.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Venceslas Biri" email="" />
						<teacher name="Venceslas Biri" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Vincent Nozick" role="td" email="" civilite="Mr" />

					</who>
					<content>
						<objective>L'objectif de ce cours est d'enseigner aux étudiants les pratiques et les savoirs concernant les images de synthèse, de leur modélisation à leur rendu sur écran. C'est un cours d'initiation donc aucun prérequis sur ce domaine n'est nécessaire.</objective>











						<skill>Connaître le pipeline des algorithmes de rendu de rasterisation et de lancer de rayon.</skill>
						<skill>Connaître les outils mathématiques de base nécessaire à la modélisation et au rendu d'une image de synthèse.</skill>
<skill>Résoudre des problèmes simples de géométrie 3D (intersection de formes…)</skill>
<skill>Positionner des formes géométriques simple dans l'espace.</skill>
<skill>Comprendre les changements de repères. S'orienter et orienter des objets dans l'espace.</skill>
<skill>Connaître les différentes méthodes de modélisation de forme 1D (courbes…), 2D et de scène 3D.</skill>
<skill>Être sensibilisé aux techniques d'animation</skill>
<skill>Écrire un programme permettant de visualiser une scène 2D ou 3D en naviguant dedans.</skill>
<skill>Écrire un lancer de rayon simple (ray tracing)</skill>
<skill>Connaître les modélisations des interactions entre lumière et matière.</skill>
<skill>Implémenter un programme exploitant OpenGL en mode « direct ».</skill>

                                        	<plan>
							<part>Le cours magistral, inversé, aborde les notions clés du rendu et aborde notamment la rastérisation et le lancer de rayon. Puis nous abordons les notions mathématiques nécessaires à la compréhension des formes 3D, à leur agencement dans l'espace et, bien entendu, à la théorie des coordonnées homogènes ainsi qu'à celle des quaternions. Enfin, nous abordons toutes les thématiques liées à la modélisation, en mathématiques et en informatique, des droites &amp; courbes (1D), puis des surfaces (modélisation 2D), et enfin les milieux et les scènes (3D). Le cours se termine par un aperçu des modèles d'interactions lumière - matière.</part>

<part>En travaux dirigé, nous abordons tout d'abord le principe d'un moteur graphique simple, puis nous nous attardons sur la construction de scène et leur visualisation (en 2D). Enfin nous terminons par la réalisation d'un raytracing simple.</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Ray Tracing from the Ground Up</entry>
						<entry>OpenGL SuperBible: Comprehensive Tutorial and Reference</entry>
						<entry>Game Development Fundamentals Pipeline with Unity 3D: Plinko</entry>
					</bibliography>
				</course-part>
				<course-part name="Programmation Web 2" coefficient="4" acronym="" APO="">
				<!-- php et bases de données-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite> Avoir suivi le cours de programmation web 1</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="??" email="" />
						<teacher name="??" role="td" email="" civilite="Ma" />

					</who>
					<content>
						<objective>L'objectif du cours est d'apprendre à concevoir une base de données puis l'intégrer à un site web dynamique.</objective>
						<skill>Modéliser une base de donnes par les modèles relationnels et logiques.</skill>
						<skill>Etre capable d'interroger une base de données avec des requêtes SQL.</skill>
						<skill>Maitriser le langage PHP pour la construction de sites web dynamiques.</skill>
                                        	<plan><part>Le cours/td présente en un survol rapide, un panorama des techniques
permettant de définir une problématique, d'être capable de modéliser et de construire une
base de données implémentant une solution à ce problème. Dans une
deuxième partie, le cours s'oriente sur l'apprentissage du langage SQL,
puis de son intégration dans un programme écrit en PHP . Le cours
s'oriente ensuite vers la création d'un site utilisant les bases de
données présentées et conçues dans la première partie.</part><part>La partie pratique est d'abord une initiation à MySQL, au langage SQL et à l'interface
PHPMyAdmin, puis enfin à PHP ainsi qu'à son utilisation pour interroger une base de données. Ce cours est
enfin sanctionné par un projet de réalisation d'une application web.</part></plan>
					</content>
					<bibliography>

					</bibliography>


				</course-part>
			</ue>
			<ue name="Sciences de l'ingénieur 1" ects="6" acronym="" APO="">
				<course-part name="Mathématiques 2" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!-- algèbre-->
					<volume course="24" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Jean-Christophe Novelli" email="" />
						<teacher name="Jean-Christophe Novelli" role="cours" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="Marwa Meddeb" role="td" email="" civilite="Ma" />

					</who>
					<content>
						<objective>Amener les étudiants à un niveau suffisant en algèbre pour leurbpermettre d'appréhender les défis posés par le traitement d'image et les divers calculs correspondants.</objective>
						<skill>Se sentir à l'aise avec les matrices</skill>
						<skill>Etre capable de manipuler les espaces vectoriels, les sommes directes et les opérations géométriques simples comme les projections et les symétriques.</skill>
                                        	<plan><part>Cours traditionnel comprenant tout d'abord plusieurs séances décrivant les espaces vectoriels puis les définitions des applications linéaires arrivant rapidement à la définition des matrices. Enfin, présentation de des calculs classiques, du pivot de Gauss à la diagonalisation en petite dimension.</part></plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Tout manuel d'algèbre de premier cycle.</entry>
					</bibliography>

				</course-part>



				<course-part name="Traitement du signal 1" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="2" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Aucun</prerequisite>
					</prerequisites>
					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="true" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Jean-Christophe Pesquet" email="" />
						<teacher name="Jean-Christophe Pesquet" role="cours" email="" civilite="Mr" />
					</who>
                                        <content>
						<objective>Ce cours fournit les premières bases d'une formation en Traitement du Signal. L'accent est mis sur les
signaux analogiques scalaires temporels (typiquement, les signaux audio). L'un des objectifs
de cet enseignement est également
l'apprentissage de ce logiciel qui accompagne les élèves ingénieurs tout au long de leur formation en
traitement du signal et des images.</objective>
					<skill>Etre capable de calculer une transformée de Fourier</skill>
					<skill>Maitriser le filtrage à temps continu et l'échantillonnage</skill>
					<skill>Maitriser le logiciel scilab</skill>
					<plan>
						<part>Introduction au traitement du signal</part>
						<part>Transformation de Fourrier</part>
						<part>Filtrage à temps continu</part>
						<part>Echantillonage</part>
						<part>Les TD permettent d'assimiler les concepts vus en cours de Traitement du Signal 1 en réalisant diverses
manipulations
sur des signaux. Les problèmes abordés vont de l'estimation de retard par corrélation à l'égalisation de
signaux de communication.
Cet enseignement est réalisé à l'aide du logiciel Scilab (clone gratuit du logiciel Matlab).</part>
					</plan>
<bibliography>
					</bibliography>

					</content>

				</course-part>
			</ue>
			<ue name="Audiovisuel et Multimédia 2" ects="7" acronym="" APO="">
				<course-part name="Traitement du son" coefficient="3" acronym="" APO="">
				<!--Traitement du son = Technique audio-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Nécessite une connaissance de l’outil informatique ainsi qu’un minimum d’esprit créatif ...</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="true" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Laurent Julia" email="laurentjulia@free.fr" />
						<teacher name="Laurent Julia" role="cours" email="laurentjulia@free.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>Après une dizaine de séances de 2h réalisées avec des groupes de 24 élèves en moyenne, être en mesure de proposer une création originale de nature libre (doublage, sound-design, musique instrumentale ou chantée ...) démontrant la maîtrise des fondamentaux des outils de production audio et plus particulièrement du logiciel de référence « Pro Tools ».</objective>

						<skill>Savoir effectuer une bonne prise de son</skill>
						<skill>Être en mesure de monter un studio midi et d’en assurer la programmation</skill>
						<skill>Pouvoir réaliser un editing audio et midi de qualité</skill>
						<skill>Présenter un master et un mixage bien équilibrés</skill>

						<plan>
							<part>Captation (historique des techniques d’enregistrement, types de micros, importance du positionnement, présentation matériel : Mbox, optimisation du gain, retour et monitoring, l’enregistrement multi-pistes, utilisation des pistes virtuelles et du quickpunch ...).</part>
￼￼￼￼						<part>Edition de base (présentation du workspace, l’undo, le copier/coller ...).</part>
							<part>Edition avancée (fades/crossfades, correction de hauteur et correction temporelle/quantisation audio, ouverture sur les logiciels type « auto-tune/melodyne », synchronisation à une piste vidéo ...).</part>
							<part>Enregistrement et editing midi (historique, présentation du studio midi de base, enregistrement avec un contrôleur externe, enregistrement en pas à pas, édition des évènements midi ...).</part>
							<part>Mixage (présentation du workspace, mise à plat : volume/panoramique/Eq, automation, utilisation des plug-ins en approche « intuitive » : reverb /delay/compresseur/limiteur, bounces et exports ...).</part>
							<part>NB : la partie consacrée au mixage comporte également un échange entre les étudiants et un ingénieur du son professionnel (« les métiers du son »).</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Expression 2" coefficient="2" acronym="" APO="">
				<!--Expression 2 = Histoire des technologies audiovisuelles-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="2" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite>Ouverture aux questions techniques et attention soutenue pour un cours très dense</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Frédéric Rolland" email="f.rolland@numericable.fr" />
						<teacher name="Frédéric Rolland" role="cours" email="f.rolland@numericable.fr" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>En complément des autres enseignements de l'IMAC (photographie, pratique vidéo, multimédia, esthétique, etc.), l’objectif de cet enseignement est de transmettre une connaissance technique des supports d’enregistrement audiovisuel en mettant en perspective les mutations de l'argentique jusqu'au contexte actuel de la « convergence média ».</objective>
						<objective>Acquisition d'un vernis culturel sur les supports d'enregistrement (principalement ceux de l'image) mais aussi des moyens de captation (caméras, etc.) et les conséquences liées à l'exploitation des archives (migration des données, restauration, pérennité des enregistrements, etc.)</objective>

						<skill>Connaître pour les utiliser, les différents types de supports d'informations (analogiques et numériques) et les moyens de captation (Tv, Cinéma, photo). Acquérir une base culturelle sur les techniques pour savoir comment les choses fonctionnent et pouvoir l'expliquer tout en mettant en perspective la convergence média à l'aune de l'histoire des découvertes et avancées techniques.</skill>

						<plan>
							<part>Plus de 850 slides, 33 annexes et 44 petites vidéos ou extraits permettent de visualiser ce dont on parle avec schémas, équipements, etc.</part>
							<part>Après une introduction sur la notion de « convergence média » sont abordés les thèmes de : la physiologie et la physique de l'image, l'histoire du support film puis de la vidéo analogique, de la vidéo numérique (dont le son), du D-Cinema et de la 3D (en marge des autres interventions). Par la suite sont traités la conservation des enregistrements et l'accès aux enregistrements dans les centres d'archives et la valorisation (dont restauration des fonds), l'histoire des effets spéciaux et un peu de l’animation, l'éclairage du plateau et les machineries (de travelling etc.) avant une conclusion reprenant des éléments de l'introduction.</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Minimale mais avec des conseils de lecture comme la revue Sonovision Broadcast ou la fréquentation de salons spécialisées comme le SATIS à Paris. Référence à un corpus de films.</entry>
					</bibliography>
				</course-part>

				<course-part name="Multimédia 2" coefficient="2" acronym="" APO="">
				<!--Multimédia 2 = Dramaturgie des jeux vidéo-->
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Aucun prérequis.</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="true" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Pierre-Jerôme Adjedj" email="p.j.adjedj@me.com" />
						<teacher name="Pierre-Jerôme Adjedj" role="cours" email="p.j.adjedj@me.com" civilite="Mr" />
					</who>

					<content>
						<objective>L’objectif général du cours est de poser la question du potentiel du jeu vidéo à devenir un art à part entière, doté de codes esthétiques et dramaturgiques qui lui sont propres, ce qui suppose également de s’interroger sur la société dans laquelle un tel art pourrait prendre place. C’est pourquoi le cours aborde le jeu vidéo à la fois sous l’angle de la dramaturgie comparée (les structures narratives et réseaux de signification du jeu comparé à d’autres formes artistiques), de la psychosociologie et de l’approche « industrielle ». Le jeu est donc abordé à la fois en tant qu’objet (game studies) et en tant que phénomène agissant (play studies), la question centrale étant de savoir si le jeu vidéo est à même, et à quelle condition, de créer du sens et de générer des processus émotionnels complexes.</objective>

						<skill>Acquérir une meilleure compréhension du jeu vidéo en tant que medium et, pour les jeux concernés, de création artistique. Cela intéresse autant les étudiants qui se destinent à travailler dans le domaine du jeu vidéo  que ceux qui vont travailler dans des filières web ou audiovisuel, étant donné l’impact du jeu dans tous les secteurs de la société.</skill>

						<plan>
							<part>Bases de la dramaturgie aristotélicienne</part>
							<part>Langage propre et phénomènes de remédiation</part>
							<part>La notion de jeu</part>
							<part>Psychosociologie du jeu</part>
							<part>Création et industrie</part>
							<part>Sociologie des joueurs</part>
							<part>Le jeu vidéo comme outil  au service de la thérapeutique et du milieu professionnel</part>
							<part>Les jeux en lignes, les réseaux sociaux</part>
						</plan>

					</content>

					<bibliography>
						<entry>Jeu et réalité, l'espace potentiel, de Donald Winnicott</entry>
						<entry>Philosophie du jeu vidéo de Mathieu Triclot</entry>
						<entry>La dramaturgie d'Yves Lavandier</entry>
						<entry>Character development and storytelling for games</entry>
						<entry>Psychosociologie de l’espace d’Abraham Moles</entry>
					</bibliography>
				</course-part>



			</ue>
			<ue name="Culture et entreprise 2" ects="8" acronym="" APO="">
				<course-part name="Anglais 2" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="24" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />

					<prerequisites>
						<prerequisite> Le niveau B2 étant le niveau visé en fin de cycle secondaire, il s'agira de vérifier que les étudiants possèdent une langue autonome dans les 5 activités langagières essentielles (compréhensions écrite et oral, expressions écrite et orale et interaction).</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="true" project="true" tp="true" speech="true" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Benjamin Templier" email="Benjamin.Templier@u-pem.fr" />
						<teacher name="Benjamin Templier" role="td" email="Benjamin.Templier@u-pem.fr" civilite="Mr" />

					</who>

					<content>
						<objective>Le cours d'anglais délivré à l'IMAC en 1ere année répond à 4 objectifs principaux à savoir un renforcement et des acquisitions aux plans linguistique, culturel, professionnel et spécifique à la création numérique. </objective>

						<skill>Il s'agira d'atteindre des exigences du niveau C1 du cadre européen commun de référence des langues en fin de formation pour permettre aux étudiants d'envisager un recrutement international.</skill>


						<plan>
                                                        Le cours se propose de renforcer et développer les connaissances linguistiques des étudiants dans les 5 compétences langagières en présentiel, à distance via l'utilisation des moyens d'enseignement à distance disponibles à l'université (plate-forme d'enseignement des langues Rosetta Stone et plate-forme d'échanges de documents Moodle) et sous la forme de projets finaux réalisés et présentés.
Le cours sera fondé sur une approche pragmatique de 4 grands domaines de compétences à améliorer:
							<part> Acquis linguistiques</part>
							<part>Apports culturels</part>
							<part>Environnement professionnel</part>
							<part>Lexique de spécialité</part>

						</plan>
					</content>
					<bibliography>
						<entry>Maitriser la grammaire anglaise, Malavieille et Rotgé, Hatier (pour étudiants en difficulté)</entry>
						<entry>Grammaire raisonnée 2, Persec &amp; Burgué, Ophrys</entry>
						<entry>A cultural guide, Grellet, Nathan</entry>

					</bibliography>
				</course-part>
				<course-part name="Communication 2" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="0" td="17.5" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
					<prerequisites>
						<prerequisite>Aucun</prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="true" exam="false" project="false" tp="false" speech="true" report="false" />

					<who>
						<accountant name="Bernadette Guillemot" email="" />
						<teacher name="CAROUANA Laurent" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="DA COSTA Juliette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="DUTRONC Pascale" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GELLERT Ghislaine" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="GUILLEMOT Bernadette" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBERT Betty" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LAMBILLON claire" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="LLORENS florence" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="MOULU Régis" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="MYON Hubert" role="td" email="" civilite="Mr" />
						<teacher name="ORDONNEZ Eva" role="td" email="" civilite="Ma" />
						<teacher name="PACCOUD Béatrice" role="td" email="" civilite="Ma" />

					</who>
					<content>
						<objective>Se connaître, se repérer et se positionner dans son environnement professionnel. Maîtriser et valoriser son expression écrite et orale. S’approprier les principaux outils de la communication efficace pour affirmer ses qualités relationnelles.</objective>







						<skill>acquérir les fondamentaux de la communication interpersonnelle</skill>
						<skill>savoir écouter</skill>
						<skill>maîtriser la qualité de ses écrits professionnels de qualité</skill>
						<skill>s’exprimer oralement avec aisance et fluidité</skill>
						<skill>savoir repérer l’information pertinente pour mieux se repérer dans son environnement professionnel</skill>
						<skill>mieux se connaître pour optimiser </skill>
						<skill>augmenter la confiance en soi.</skill>
                                        	<plan>


							<part>introduction à la communication interpersonnelle (les fondamentaux)</part>
							<part>l’écoute (mécanismes – techniques – reformulation)</part>
							<part>la communication écrite (types d’écrits professionnels – qualité de l’expression)</part>
							<part>prise de parole en public</part>
							<part>l’environnement professionnel (positionnement – repérage et tri d’information)</part>
							<part>connaissance de soi et motivation personnelle (atouts, limites, axes de motivation)</part>assertivité (outils de l’affirmation de soi – formulation et réception de la critique)
							<part>assertivité (outils de l’affirmation de soi – formulation et réception de la critique)</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>


						<entry>Management des organisations, André CAVAGNOL Pascal ROULLE, Collection business Gualino lextenso  éditions, 2009</entry>
						<entry>Vers une écologie de l'esprit T1, Gregory BATESON, Points Essais, 1977</entry>
						<entry>Manager dans la complexité, Dominique GENELOT 3ème édition, INSEP CONSULTING Editions, 2001</entry>
						<entry>La 3ème dimension du management, Robert BLAKE et Jane S.MOUTON, Les éditions d'organisation, 1987</entry>
						<entry>Communication des entreprises et des organisations - Psychologie, B.DOBIECKI – Enseignement supérieur tertiaire, ELLIPSES, 1996</entry>
						<entry>Manager une équipe projet, Henri-Pierre MADERS, Editions d'organisation, 2003</entry>
						<entry>Le manager au quotidien, Les 10 rôles du cadre, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 2006</entry>
						<entry>Le management, voyage au centre des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1989</entry>
						<entry>Structure dynamique des organisations, Henry MINTZBERG, Editions d’organisation, 1992</entry>
						<entry>Interventions systémiques dans les organisations, Jean NIZET et Chantal HUYBRECHTS, De BOECK, 2004,</entry>
						<entry>Théorie générale des systèmes, Ludwig Von BERTALANFFY, DUNOD, 1993</entry>
						<entry>Les meilleures pratiques du management, Jean BRILMAN, Editions d'organisation, 2001</entry>
						<entry>Le vademecum du manager, MMD, 2001</entry>
						<entry> 80 hommes pour changer le monde, Sylvain DARNIL Mathieu LE ROUX, Poche, 2005</entry>
						<entry>Changements, Paul WATZLAWIK, John WEAKLAND, Richard FISH, Points Essais</entry>
						<entry>Projet personnel et professionnel, Vincent CHABAULT, Les carrés IUT, Galino Lextenso éditions</entry>
						<entry>Sociologie des organisations, Philippe BERNOUX, Points Essais, 2004</entry>
						<entry>Le management, Raymond-Alain THIETART, 11ème édition Que sais-je ?, PUF, 2008</entry>
						<entry>Gérer le changement 101 trucs et conseils, Robert HELLER, Mango pratique, 1999</entry>
						<entry>Le langage du changement, P.WATZLAWICK, 2004 41/103</entry>
						<entry>Les gourous du management, Tony GRUNDY, Editions d’organisation, 2006</entry>
						<entry>Le principe de PETER, L.J. PETER et R.HULL, Poche, 1970</entry>
						<entry>La socio-dynamique : un art de gouverner, Jean-Christian FAUVET Xavier STEFANI, Editions d'organisation, 1983</entry>
						<entry>Comportements organisationnels, Stephen ROBBINS, Timothy JUDGE, PEARSON Education, 2011</entry>


					</bibliography>



				</course-part>
				<course-part name="Droit" coefficient="3" acronym="" APO="">
					<volume course="24" td="0" tp="0" project="0" exam="0" homework="0" />
<prerequisites>
						<prerequisite>Aucun </prerequisite>
					</prerequisites>

					<evaluation cc="false" exam="true" project="false" tp="false" speech="false" report="false" />

					<who>
						<accountant name="??" email="" />
						<teacher name="??" role="cours" email="" civilite="Mr" />

					</who>
					<content>
						<objective>Comprendre les rouages juridiques liés au droit d’auteur ainsi que les domaines d’application de ce droit et les sanctions juridique en cas de violation de ce droit.</objective>
						<skill>Comprendre le droit d’auteur afin de pouvoir se poser les bonnes questions vis à vis des œuvres qui nous entourent (l’œuvre que l’on crée, une œuvre créée avec le concours de plusieurs personnes, une œuvre préexistante créée par un tiers que l’on souhaite utiliser pour créer une œuvre nouvelle etc).
</skill>
						<skill>Connaître le domaine d’application ainsi que les exceptions et les limites du droit d’auteur ainsi que les sanctions de la violation du droit d’auteur</skill>
                                        	<plan>

							<part>Introduction au droit</part>
							<part>La protection de l’œuvre de l’esprit</part>
							<part>La titularité du droit d’auteur</part>
							<part>Les prérogatives conférées par le droit d’auteur</part>
							<part>Le droit d’auteur et internet</part>
							<part>Les droits voisins</part>
							<part>L’exploitation des droits</part>
							<part>La gestion collective du droit d’auteur</part>
							<part>La défense des droits</part>
						</plan>
					</content>
					<bibliography>

					</bibliography>
				</course-part>
			</ue>
		</semester>

	</year>
</track>
